<h2>10. Комплексные числа: определение, формы представления, правила действий, формула Муавра</h2>

<p>
	<b>Определение.</b> <i>Комплексным числом</i> называется упорядоченная пара вещественных чисел \(z = (a, b)\). Аксиоматически вводятся понятие равенства комплексных чисел, а также правила действий над ними.

	<ul>
		<li>
			Два комплексных числа \(z_1 = (a, b)\) и \(z_2 = (c, d)\) называются <i>равными</i>: \(z_1 = z_2\) тогда и только тогда, когда \(a = c\) и \(b = d\). В противном случае они называются <i>неравными</i>.
		</li>

		<li>
			<i>Суммой</i> комплексных чисел \(z_1 = (a, b)\) и \(z_2 = (c, d)\) называется комплексное число

			\[
				z_3 = z_1 + z_2 = (a + c, b + d).
			\]
		</li>

		<li>
			<i>Произведением</i> комплексных чисел \(z_1 = (a, b)\) и \(z_2 = (c, d)\) называется комплексное число

			\[
				z_4 = z_1 \cdot z_2 = (ac - bd, ad + bc).
			\]
		</li>

		<li>
			<i>Разностью</i> комплексных чисел \(z_1 = (a, b)\) и \(z_2 = (c, d)\) называется число \(z_5\) такое, что \(z_2 + z_5 = z_1\). Этот факт записывают как \(z_5 = z_1 - z_2\).
		</li>

		<li>
			<i>Частным</i> комплексных чисел \(z_1 = (a, b)\) и \(z_2 = (c, d)\) называется число \(z_6\) такое, что \(z_2 \cdot z_6 = z_1\). Этот факт записывают как

			\[
				z_6 = z_1 \div z_2 \quad \text{или} \quad z_6 = \frac{z_1}{z_2}.
			\]
		</li>
	</ul>
</p>

<p>
	Каждое комплексное число может быть представлено в виде

	\[
		z = (a, b) = (a, 0) + (0, b) = (a, 0) + (b, 0) (0, 1),
	\]

	то есть в виде комбинации комплексных чисел вида \((a, 0)\) \(-\) с нулевой второй компонентой, и одного специального числа \((0, 1)\). За последним закрепляется обозначение

	\[
		\i = (0, 1).
	\]
</p>

<p>
	Следует заметить, что множество комплексных чисел, имеющих нулевую вторую компоненту

	\[
		\{ (a, 0) \; | \; a \in \mathbb{R} \}
	\]

	обладает свойством <i>замкнутости</i> относительно операций сложения и умножения. Замкнутость понимается в том смысле, что сумма и произведение чисел с нулевой второй компонентой снова будет числом с нулевой второй компонентой; то же справедливо и для разности и произведения:

	\[
		(a, 0) + (b, 0) = (a + b, 0), \; (a, 0) - (b, 0) = (a - b, 0),
	\]

	\[
		(a, 0) \cdot (b, 0) = (ab, 0), \; \frac{(a, 0)}{(b, 0)} = \paren{\frac{a}{b}, 0} \; (\text{при} \, b \neq 0).
	\]

	Как легко видеть, первые компоненты под действием таких операций ветуд себя в точности как обычные вещественные числа. Исходя из этого обстоятельства, производится <i>отождествление</i> комплексного числа \((a, 0)\) с вещественным числом \(a\). Результатом этого является следующая <i>нормальная форма</i> записи комплексного числа:

	\[
		(a, b) = a + b \i = a + \i b \quad \text{при} \quad \{a, b\} \subset \mathbb{R}.
	\]

	Для числа \(\i\) получаем одно определяющее равенство:

	\[
		\i^2 = (0, 1) \cdot (0, 1) = (-1, 0) = -1.
	\]

	Из соображений упрощения записи, договорились число \(0 + \i b\) записывать просто в виде \(\i b\), а числа \(a \pm \i 1\) записывать в виде \(a \pm \i\).
</p>

<p>
	Если \(n \in \mathbb{Z}\), то число

	\[
		z^n = \left\{

		\begin{array}{cl}
			\overbrace{z \times \cdots \times z}^{n} & \text{при} \; n > 0, \\
			1 & \text{при} \; n = 0, z \neq 0, \\
			\frac{\displaystyle 1}{\displaystyle z^{-n}} & \text{при} \; n < 0, z \neq 0
		\end{array}

		\right.
	\]

	называется <i>\(n\)-й степенью</i> числа \(z\).
</p>

<p>
	Число \(a - \i b\) называется числом, <i>комплексно-сопряжённым</i> (или просто <i>сопряжённым</i>) числу \(z = a + \i b\). Оно обозначается \(\overline{z}\). Сама операция нахождения \(\overline{z}\) называется <i>комплексным сопряжением</i>.
</p>

<p>
	Легко установить, что сумма и произведение двух комплексно-сопряжённых чисел будет вещественным числом:

	\[
		z + \overline{z} = 2a, \quad z \cdot \overline{z} = a^2 + b^2.
	\]
</p>

<p>
	Для комплексного числа, представленного в нормальной форме \(z = a + \i b\), число \(a\) называется <i>вещественной частью</i> и обозначается \(\Re(z)\), а число \(b\) называется <i>мнимой частью</i> и обозначается \(\Im(z)\). Таким образом, \(z = \Re(z) + \i \Im(z)\). Число \(\i\) называется <i>мнимой единицой</i>. Число \(z \neq 0\), имеющее ненулевую мнимую часть, называется <i>мнимым</i> числом, а число \(z\) имеющее нулевую вещественную часть, называется <i>чисто мнимым</i>.
</p>

<p>
	Множество всех комплексных чисел с определёнными выше операциями обозначается \(\mathbb{C}\). Отождествление комплексного числа \(z\), у которого \(\Im(z) = 0\), с вещественным числом \(\Re(z)\) позволяет говорить, что \(\mathbb{R} \subset \mathbb{C}\).
</p>

<hr>

<h3>Геометрическая интерпретация</h3>

<p>
	Определение комплексного числа как упорядоченной пары вещественных чисел напоминает определение вектора на плоскости. Если на плоскости \((x, y)\) задана декартова прямоугольная система координат, то задание точки \(\mathbf{A}\) её координатами \(x = a, y = b\) однозначно определяет вектор, имеющий начало в начале координат \(\mathbf{O}\) (\(x = 0, y = 0\)), а конец \(-\) в точке \(\mathbf{A}\). Такое соответствие

	<img src="/img/10/1.png"></img>

	\[
		\overrightarrow{\mathbf{OA}} \longleftrightarrow (a, b) \longleftrightarrow z = a + \i b
	\]

	позволяет дать интерпретацию компексного числа как вектора на плоскости. Сама эта плоскость называется <i>комплексной плоскостью</i>, ось абсцисс на ней \(-\) <i>вещественной осью</i> (на ней распологаются вещественные числа), ось ординат \(-\) <i>мнимой осью</i> (на ней распологаются чисто мнимые числа).
</p>

<hr>

<h3>Тригонометрическая форма комплексного числа</h3>

<p>
	Для числа \(z = a + \i b\) его <i>модулем</i> (или <i>абсолютной величиной</i>) называется неотрицательное вещественное число, обозначаемое \(\abs{z}\), определяемое как

	\[
		\abs{z} = \sqrt{a^2 + b^2} = \sqrt{z \overline{z}};
	\]

	при этом корень квадратный в правой части понимается как корень <i>арифметический</i>, то есть как единственное неотрицательное вещественное число, квадрат которого равен \(a^2 + b^2\).
</p>

<p>
	Геометрическая интерпретация модуля комплексного числа очевидна: это длина вектора, этим числом порождаемого. В случае, когда \(\Im(z) = 0\), введённое определение модуля соответствует определению модуля вещественного числа: \(\abs{z} = \abs{a}\).
</p>

<p>
	<i>Аргументом</i> комплексного числа \(z = a + \i b \neq 0\)

	<img src="/img/10/2.png"></img>

	называется величина угла, образованного на комплексной плоскости вектором \(\overrightarrow{\mathbf{OA}}\) с вещественной осью. При этом, для однозначности определения, договоримся, что угол будет отсчитываться от вещественной оси в положительном направлении, то есть против часовой стрелки, и что он будет находиться в интервале \([0, 2 \pi]\), если вычисляется в радианах. Аргумент комплексного числа \(0\) не определяется. Будет обозначать аргумент числа \(z\) через \(\arg(z)\). Для определения \(\arg(z)\) мы имеем две формулы:

	\[
		\cos(\arg(z)) = \frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2}}, \quad \sin(\arg(z)) = \frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}},
	\]

	которые позволяют однозначно восстановить угол в интервале \([0, 2 \pi]\).
</p>

<p>
	Итак, ненулевое комплексное число \(z \neq 0\), наряду со своей нормальной формой \(z = a + \i b\), может быть представлено ещё и в форме

	\[
		z = \rho (\cos \varphi + \i \sin \varphi) \quad \text{при} \quad \rho \geqslant 0, \; 0 \leqslant \varphi < 2 \pi.
	\]

	Последняя называется <i>тригонометрической формой</i> комплексного числа. Формулы, связывающие две формы:

	\[
		\rho = \abs{z} = \sqrt{a^2 + b^2}, \quad \cos \varphi = \frac{a}{\rho}, \quad \sin \varphi = \frac{b}{\rho}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Комплексные числа равны тогда и только тогда, когда их модули равны, а их аргументы различаются на целое кратное числа \(2 \pi\) или, если использовать терминологию из теории чисел, сравнимы по модулю \(2 \pi\):</i>

	\[
		\rho_1 (\cos \varphi_1 + \i \sin \varphi_1) = \rho_2 (\cos \varphi_2 + \i \sin \varphi_2) \quad \iff
	\]

	\[
		\iff \quad \rho_1 = \rho_2, \quad \varphi_1 \equiv \varphi_2 \pmod{2 \pi}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство</b> следует из аксиомы равенства комплексных чисел. \(\quad \square\)
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Имеет место равенство</i>

	\[
		\rho_1 (\cos \varphi_1 + \i \sin \varphi_1) \cdot \rho_2 (\cos \varphi_2 + \i \sin \varphi_2) =
	\]

	\[
		= \rho_1 \rho_2 (\cos (\varphi_1 + \varphi_2) + \i \sin (\varphi_1 + \varphi_2));
	\]

	<i>иными словами: при перемножении комплексных чисел перемножаются их модули и складываются аргументы (по модулю \(2 \pi\));</i>

	\[
		\abs{z_1 \cdot z_2} = \abs{z_1} \cdot \abs{z_2}, \quad \arg(z_1 \cdot z_2) = \arg(z_1) + \arg(z_2) \pmod{2 \pi}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b>

	\[
		\begin{align}
			z_1 z_2 & = \rho_1 \rho_2 \paren{[\cos \varphi_1 \cos \varphi_2 - \sin \varphi_1 \sin \varphi_2] + \i [\cos \varphi_1 \sin \varphi_2 + \sin \varphi_1 \cos \varphi_2]} \\
			& = \rho_1 \rho_2 \paren{\cos(\varphi_1 + \varphi_2) + \i \sin(\varphi_1 + \varphi_2)}.
		\end{align}
	\]

	\(\quad \square\)
</p>

<p>
	<b>Следствие 1.</b> Справедлива формула

	\[
		\frac{z_1}{z_2} = \frac{\rho_1}{\rho_2} (\cos (\varphi_1 - \varphi_2) + \i \sin (\varphi_1 - \varphi_2)) \quad \text{при} \quad z_2 \neq 0.
	\]
</p>

<p id="corollary_2">
	<b>Следствие 2.</b> Индукцией по числу сомножителей показывается справедливость общей формулы:

	\[
		\prod_{j = 1}^n z_j = \prod_{j = 1}^n \rho_j \paren{\cos \sum_{j = 1}^n \varphi_j + \i \sin \sum_{j = 1}^n \varphi_j}.
	\]
</p>

<hr>

<h3>Формула Муавра</h3>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Для любого целого \(n\) справедлива <b>формула Муавра</b></i>:

	\[
		(\cos \varphi + \i \sin \varphi)^n = \cos n \varphi + \i \sin n \varphi.
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство</b> для положительных \(n\) следует из <a href="#corollary_2">следствия 2</a>. При \(n = 0\) формула фактически является формальным определением нулевой степени комплексного числа. Для отрицательного показателя \(n = -m, \, m \in \mathbb{N}\) справедливость формулы доказывается сведением к уже рассмотренному случаю положительного показателя:

	\[
		(\cos \varphi + \i \sin \varphi)^n = (\cos \varphi + \i \sin \varphi)^{-m} =
	\]

	\[
		= \frac{1}{(\cos \varphi + \i \sin \varphi)^m} = \frac{1}{\cos m \varphi + \i \sin m \varphi} = \frac{\cos m \varphi - \i \sin m \varphi}{\cos^2 m \varphi + \sin^2 m \varphi} =
	\]

	\[
		= \cos m \varphi - \i \sin m \varphi = \cos \paren{-m \varphi} + \i \sin \paren{-m \varphi} = \cos n \varphi + \i \sin n \varphi.
	\]

	\(\quad \square\)
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Справедливо <b>неравенство треугольника</b></i>:

	\[
		\abs{z_1 + z_2} \leqslant \abs{z_1} + \abs{z_2}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Имеем:

	\[
		\abs{z_1 + z_2}^2 = (z_1 + z_2) \overline{(z_1 + z_2)} = (z_1 + z_2) (\overline{z_1} + \overline{z_2}) = z_1 \overline{z_1} + z_1 \overline{z_2} + \overline{z_1} z_2 + z_2 \overline{z_2} =
	\]

	\[
		= \rho_1^2 + \rho_2^2 + \rho_1 \rho_2 (\cos \varphi_1 + \i \sin \varphi_1) (\cos \varphi_2 - \i \sin \varphi_2) +
	\]

	\[
		+ \rho_1 \rho_2 (\cos \varphi_1 - \i \sin \varphi_1) (\cos \varphi_2 + \i \sin \varphi_2) =
	\]

	\[
		= \rho_1^2 + \rho_2^2 + 2 \rho_1 \rho_2 (\cos \varphi_1 \cos \varphi_2 + \sin \varphi_1 \sin \varphi_2) =
	\]

	\[
		= \rho_1^2 + \rho_2^2 + 2 \rho_1 \rho_2 \cos (\rho_1 - \rho_2) \leqslant \rho_1^2 + \rho_2^2 + 2 \rho_1 \rho_2 = (\rho_1 + \rho_2)^2,
	\]

	поскольку \(\abs{\cos(\varphi_1 - \varphi_2)} \leqslant 1\). Извлекая корень (арифметический), получаем доказываемое неравенство. \(\quad \square\)
</p>

<p>
	<b>Следствие 1.</b>

	\[
		\abs{\sum_{j = 1}^n z_j} \leqslant \sum_{j = 1}^n \abs{z_j}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Следствие 2.</b>

	\[
		\abs{z_1 + z_2} \geqslant \abs{\abs{z_1} - \abs{z_2}}, \quad \abs{z_1 - z_2} \geqslant \abs{\abs{z_1} - \abs{z_2}}.
	\]
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/complex_num">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

